\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{a4wide}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}

\begin{document}

\title{Optimisation combinatoire}

\begin{center}
   \Huge M1 Informatique \\
   \vspace{3cm}
   Optimisation combinatoire \\
   \vspace{15cm}
   Romain Grelier
\end{center}

\pagebreak

\section{Introduction}

Ce projet propose l'implémentation d'algorithmes gloutons dans un contexte de placement de bâtiments dans une ville.
Le but est de comparer l'efficacité de ces algorithmes sur une instance donnée.

\section{Programme}

Le programme proposé pour cet exercice est composé d'un plateau (classe City) sur lequel seront positionnés les bâtiments d'une instance.
Le plateau comme les bâtiments peuvent être chargés depuis une instance en fichier (dossier data) ou générer à partir d'un nombre L qui donnera la taille du plateau (carré) et générera en conséquence les bâtiments.

Pour remplir le plateau différents algorithmes sont proposés, chacun fait appel à une fonction de test de collision qui vérifie qu'il est bien possible d'ajouter un bâtiment à une endroit donné par l'algorithme.

Le plateau (City) permet de stocker les bâtiments placés ainsi que leur position dans une liste accessible depuis la méthode take\_solution qui donne une liste des coordonnées.
Etant donné qu'il d'un problème d'optimisation il s'agit ici de maximiser la surface occupée par les bâtiments de la solution, cette fonction objectif est accessible depuis la méthode score.

Il est possible d'afficher le résultat final d'une ville via un affichage en grille avec le placement des bâtiments en appelant la fonction print directement sur l'objet, cela est aussi possible avec les bâtiments qui affichent leur forme.

Le programme a été réalisé en python 3.6.7 mais devrait être compatible avec des versions plus anciennes de python 3. Plusieurs bibliothèques sont utilisées comme numpy (stockage de la matrice de la ville) et colored pour l'affichage coloré des bâtiments.


\section{Algorithmes}

Pour illustrer les différentes algorithmes, c'est l'instance fournit qui est utilisée mais aussi dans l'ordre dans lequel les bâtiments sont écrits dans le fichier d'instance.

\subsection{Remplissage des colonnes en premières + ordre de l'instance}

Il s'agit de l'un des deux algorithmes servant de base aux autres, il prend une liste de bâtiment pour les placer en essayant de remplir en premier les colonnes, on le voit ici, la première colonne est bien rempli.

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{images/columns_first.png}
      \caption{score = 57}
   \end{center}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Remplissage des lignes en premières + ordre de l'instance}

L'autre algorithme servant de base, lui commence par remplir en ligne, tout comme pour les colonnes il a réussi à remplir la première ligne mais dans ce cas il a un score inférieur au premier.

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{images/rows_first.png}
      \caption{score = 45}
   \end{center}
\end{figure}

\subsection{Remplissage des lignes en premières + ordre par aire (longueur * largeur) des bâtiments}

Ici le remplissage en ligne est utilisé mais en ligne mais en posant en premier les bâtiments qui l'aire la plus grande.

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{images/larger_area_first.png}
      \caption{score = 49}
   \end{center}
\end{figure}

\subsection{Remplissage des lignes en premières + ordre par encombrement (longueur + largeur) des bâtiments}

Tout comme l'algorithme précédant le remplissage en ligne est utilisé mais cette fois en posant en priorité les bâtiments les plus encombrant.

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{images/larger_size_first.png}
      \caption{score = 45}
   \end{center}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Remplissage des lignes en premières + ordre aléatoire }

Ici encore c'est le remplissage en ligne qui est utilisé mais en appliquant aléatoirement les bâtiments et celà semble très bien fonctionner puisque le score est aussi élevé que le premier algorithme trouvé qui a été le meilleur jusqu'à présent.

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{images/random.png}
      \caption{score = 57}
   \end{center}
\end{figure}

L'aléatoire n'est cependant pas toujours efficace car il peut aussi donner des solutions de moins bonnes qualité.

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{images/bad_random.png}
      \caption{score = 49}
   \end{center}
\end{figure}

\subsection{Plusieurs tentatives de remplissage aléatoire en conservant la meilleure solution}

Le précédent algorithme s'est montré plutôt efficace mais son caractère aléatoire ne nous donnera pas toujours d'aussi bonne solution, c'est pourquoi un autre a été ajouté afin d'opérer un certain nombre de fois l'aléatoire en conservant la meilleure solution.
Ici encore nous avons un score de 57 ce qui montre une bonne efficacité des algorithmes aléatoire pour l'exploration qu'ils permettent combinés à une mécanique de restart.

\begin{figure}[h]
   \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.5]{images/many_random.png}
      \caption{score = 57}
   \end{center}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Conclusion}

Nous avons vu fonctionner plusieurs algorithmes gloutons fonctionner pour résoudre rapidement un problème de placement de bâtiment.
Les premiers algorithmes utilisés peuvent donner des solutions de bonne qualité mais n'offre pas le même potentiel d'exploration que les algorithmes utilisant de l'aléatoire.

\end{document}

